\section{Resultados da Revisão}
\label{sec:privacy-conclusion}

% The work presented here consists of a review on several privacy mechanisms proposed for different types of smart environments. The goal was to understand the concerns
% when dealing with privacy in such distinct contexts and, as a result, extract the main requirements that were targeted in the studied literature. As a result, we
% intended to establish a set of basic features that a privacy framework should meet to be effective in such domains.

A revisão apresentada consistiu de um conjunto de mecanismos de privacidade propostos para diferentes tipos de domínios inteligentes. O objetivo era entender as
preocupações que surgem quando se lida com privacidade em tais contexto e, como resultado, extrair os principais requisitos para os quais foram dirigidos os esforços na
literatura estudada. A intenção era se estabelecer um conjunto de características básicas que um \textit{framework} de privacidade deve ter para ser efetivo em tais
domínios.

% Initially we started this study as a systematic review. However, when we performed an exploratory research we found even more interesting works than in the first method.
% Thus, due to the exploratory nature of our research, it is possible that some important work were not included, despite our exhaustive efforts.

Deve-se lembrar que, depois de iniciado o estudo como um revisão sistemática, executou-se uma pesquisa exploratória na qual foram encontrados trabalhos mais interessantes
que na revisão sistemática. Portanto, devido à sua natureza exploratória, é possível que algum trabalho importante ainda não tenha sido incluso, apesar dos esforços
exaustivos dos pesquisadores envolvidos.

% Based on the works related to privacy management on Smart X, we found that most of the privacy solutions are implemented as a set of rules, or policies, to which personal
% information must be submitted in order to determine which part can, or cannot, be exposed. We also found some interesting approaches to improve the implementation of
% privacy solutions, such as data degradation, data sensitivity calculation and interests match.

%Esta evidência mostra a importância da construção de um \textit{framework} para detalhar os princípios e diretrizes para a privacidade de dados no contexto de domínios
% inteligentes como um todo.

Baseado nos trabalhos relacionados ao gerenciamento de privacidade em \textit{Smart X}, descobriu-se que a maioria das soluções de privacidade são implementadas como um
conjunto de regras, ou políticas, às quais informações pessoais devem ser submetidas a fim de se determinar o que pode, ou não, ser exposta. Também descobriu-se
algumas abordagens interessantes (e incomuns) para melhorar a implementação de soluções de privacidade, tais como degradação de dados e sensibilidade de dados.

Como pode ser observado na Tabelas \ref{tab:workRequir}, baseado nos trabalhos estudados não se identificaram grandes preocupações com privacidade em domínios como
\textit{Smart Health} e \textit{Smart City}. Entretanto, o domínio de \textit{Smart Places} é o que cobre a maioria dos requisitos identificados. Na verdade, muitos
desses requisitos são satisfeitos no \textit{framework} proposto em \citep{liampotis2009privacy}. Notou-se também a escassez de propostas de gestão de privacidade para o
domínio de interesse deste trabalho, Cidades Inteligentes, indicando uma grande oportunidade para o desenvolvimento da proposta a ser apresentada.

% As seen in the last session, most of the requirements met by the studied work lack user engagement (which goes further than a limited control/feedback), summarizing
% themselves as technical solutions. We see that as a problem, since there is not how to evaluate how effective is the proposed solution, based on user feedback. Besides,
% when user is not involved in the solution, either he may opt to not provide any data\textemdash taking away the reason-to-be of smart environments, which is to improve
% quality of life\textemdash avoiding any kind of exposure, or he may, somehow, lose control of his own data with no visibility in how extent it will be used, how long, by
% whom, etc., making the solution effective only in an extremely limited scenario or domain.

Na maioria dos requisitos implementados pelos trabalhos estudados pode-se identificar a falta de envolvimento do usuário, resumindo se a soluções puramente técnicas. Isso
pode ser visto como um problema, já que não há como avaliar o quão eficaz é a solução proposta, com base em \textit{feedback} de usuário. Além disso, quando o usuário não
está envolvido na solução, ele pode optar ou por não fornecer dado algum - tirando a razão de ser de ambientes inteligentes, que é melhorar a qualidade de vida das
pessoas - evitando qualquer tipo de exposição, ou ele pode, de alguma forma, perder o controle de seus próprios dados sem visibilidade de em que extensão serão usado, por
quanto tempo, por quem, etc., fazendo com que a solução seja efetiva somente em um cenário ou domínio extremamente limitado.

% We also noticed that, even though all of them aim to handle personal data in order to keep user privacy, technologies and methods were heterogeneous, we could not find
% a consensus on how such data could be handled apart from any domain, establishing a minimally generic solution.

% After evaluating how the requirements raised by this work would fit in a smart city context, we could find evidence of the importance of the construction of a framework
% for detailing principles and guidelines for data privacy in the Smart X contexts as a whole. Thus, our ongoing work is concentrated on building a privacy framework,
% focused on citizen's personal data preservation, encouraging engagement, giving control in a convenient way and ensuring management during the whole life cycle of the
% data out in those Smart X domains.

Depois de avaliar como os requisitos levantadas por este trabalho se encaixariam no contexto de cidade inteligente, pôde-se encontrar evidências da importância da
construção de um \textit{framework} para detalhar princípios e diretrizes para privacidade de dados em domínios inteligentes como um todo. Sendo assim, o capítulo que se
segue concentra-se na construção do \textit{framework} de privacidade, focado na preservação do cidadão dados pessoais, incentivando engajamento, dando controle
conveniente ao usuário e assegurando gerencimento durante todo o ciclo de vida de seus dados nestes domínios inteligentes.
